% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Zwei Dinge sind unendlich.}
\label{mind-stupidity}

\textit{Das Universum und die menschliche Dummheit. Beim Universum bin ich mir nicht sicher.} - Albert Einstein\footnote{Berühmter, intelligenter Mensch. War relativ bekannt für irgendetwas mit physikalischen Theorien.}

Nun gut, wir wollten hier keinen Menschenhalter vergrämen, der stolz auf seinen klugen Zweibeiner ist. Wir wollten Ihre Aufmerksamkeit haben, um Ihnen mitzuteilen, dass der Mensch leider ein bisschen weniger schlau ist, als wir gemeinhin annehmen. Auch wenn der Mensch es schaffte, sich Terra untertan zu machen, so ist er nicht von Problemen verschont, die aus den beschränkten Fähigkeit seines Geistes stammen. Sie als sein Halter sind gegenüber Ihrem Haustier positiv gestimmt und mögen vielleicht einwerfen, dass Ihr Zweibeiner besonders intelligent sei, denn warum müssten Sie sonst ein Buch, das ein derart breites Themenspektrum abdeckt, lesen? Ein berechtigter Einwand. Der Mensch ist jedoch nicht perfekt und die ihm zugrunde liegende Evolution haben die eine oder andere Fähigkeit mitgebracht, die in anderen Zeiten weniger praktisch oder gar schädlich sind. Machen Sie sich bereit auf eine lange Liste!

\subsection*{Abstraktes Denken}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Wahrscheinlichkeitsrechnung.} Menschen mögen kreative Denker und hochintelligent sein, doch ihr primitives Gehirn ist nicht für abstrakte Prozesse wie Wahrscheinlichkeitsrechnung auslegt. Ein bestimmtes Ereignis, das enorme Auswirkungen auf die Zivilisation hat und wahrscheinlich nie eintritt, wirkt um Lichtjahre eindrucksvoller als ein mittelschweres Ereignis, das wahrscheinlich eintritt. Deshalb haben Menschen Angst vor Terroristen, aber nicht vor Diabetes.
    \item \textbf{Die wahrscheinlichste Lösung?} Noch ein Fall davon, dass Ihr Mensch nicht mit Statistik oder Wahrscheinlichkeit von Natur aus umgehen kann: In einer Metropole gibt es ein paar Dutzend Terroristen. Die nächstbeste Annahme eines jeden Menschen bei der Bedienung von Klischees. Der dunkelhäútige Terrorist ist sicher aus dem nahen Osten und läuft mit einem Turban herum, sagt einer der Menschen beim heißgeliebten Stammtisch. Weniger naheliegend ist allerdings der Fakt, dass die Suche in einer kleinen Gruppe von Menschen, die nur einen Bruchteil der Bevölkerung ausmachen, die statistische Wahrscheinlichkeit, einen Terroristen zu finden, deutlich geringer ist als im Rest der Bevölkerung, einfach nur weil sie die Masse aller Menschen stellt. Statistik ist zu abstrakt, um sie unterbewusst anzuwenden. 
    \item \textbf{Abstraktes Denken mit Mathematik, Runde drei.} Was passiert, wenn die Anzahl der Menschen, die jedes Jahr\footnote{Wirklich jedes Jahr. Von jetzt, bis in alle Ewigkeit.} zu einem bekannten Musikfestival um, sagen wir, drei Prozent, steigert? Die ersten Jahre sind unspektakulär. Hier ein paar Menschen mehr, da noch ein paar Leutchen, die dazugekommen sind. Nach ein paar Jahren wird es interessant. Die Zahl der Menschen nimmt zu und ist im Bereich einer Stadt. Wieder ein paar Jahre später ist die Zahl der Besucher auf eine Großstadt gewachsen. Noch ein paar Jahre danach entsprechen die Besucher erst der Anzahl der Bewohner eines kleinen Landes, danach eines der bevölkerungsreichsten Länder der Welt. So geht es immer weiter, bis alle Lebewesen auf Terra das Festival besuchen. Das ist die Macht des exponentiellen Wachstums, das sich immer weiter in sich steigert. Nicht die gleiche Anzahl an Menschen kommt hinzu, sondern es werden immer mehr, bis zu einer natürlichen Obergrenze. Exponentialität kommt im Denken nicht vor, Menschen denken strikt linear, weshalb dieses Konzept so schwierig zu verstehen ist.
    \item \textbf{Ausgleich.} Dreimal hinteinander hat der Opponent Ihres Menschen beim Brettspiel bereits eine sechs gewürfelt. Das kann es doch nicht sein, fragt sich Ihr Mensch leicht vom Glauben an die Gesetzte der Natur abgefallen. Da muss doch jetzt eine eins oder eine zwei oder drei, vier, fünf kommen! Beim nächsten Wurf... wird es wieder eine sechs. Das wird Ihren Menschen innerlich erschüttern. Sein Gehirn verlangt nach einem Ausgleich, den es nicht bekommt. 
    \item \textbf{Auf und ab.} Drei Jahre war die Firma Ihres Menschen in Folge der Bestseller unter den Terrestrischen-Thermo-Terrarien-Verkäufern. Die Erfolge werden gefeiert, die Firma an der Börse hochgelobt und nicht nur Ihr Mensch sieht den nächsten Aufsteiger am Börsenhimmel. Im vierten Jahr kommt plötzlich der Fall. Die Konkurrenz wird größer und keiner will mehr seine Terrarien. War das nur ein Straucheln? Nein. Im Jahr darauf der Schock. Die Verkäufe brechen ein, die Firma nagt am Insolvenztuch und schrappt knapp an ihr vorbei. Daraufhin geht es wieder nach oben. Das ist kein außergewöhnlicher Fall. Nach Ausreißern beruhigt sich die Lage oft wieder und tendiert zu einer gesunden Mitte. Ein Auf und ab existiert immer und ist unvermeidbar.
    \item \textbf{Spezialitäten.} Was eigent sich besser als Versicherung für Ihren Menschen? Eine Versicherung, die Ihren Menschen gegen den unwahrscheinlichen Fall einer Behinderung versichert oder eine zum gleichen Preis, die Ihren Menschen gegen Behinderung bei der Arbeit durch Maschinen versichert? Menschen tendieren dazu, letztere zu nehmen, obwohl die erste Versicherung mehr beim gleichen Preis abdeckt. Der Spezialisierung wird der Vorzug gegeben, obwohl sie nicht die logisch beste Lösung ist. Lassen Sie Ihren Menschen deshalb achtsam seine Verträge lesen.
\end{itemize}

\subsection*{In einer Gruppe von Menschen}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Gruppenzwang.} Menschen, die zur Introversion neigen, strengen sich in Gruppen oder mit anderen Menschen an, um ihre Meinung zu sagen. Da der Akt mit einer gewissen Mühe verbunden ist, wird das Breittreten der eigenen Meinung unterlassen, obwohl sie für den Gesamteindruck der Meinungsbildung wichtig ist. Hinterfragen Sie deshalb immer stillschweigende Annahmen, da Menschen bei manchen Dingen Schwierigkeiten haben, sie zu sagen. 
    \item \textbf{Wie du, so ich.} Ein Mensch, der mit anderen Menschen unterwegs ist, nimmt schwammartig die Meinung und das Verhalten der anderen Menschen an. Das ist praktisch, um sich einer Gruppe einzufügen, hilft aber nicht bei toxischem und fragwürdigem Verhalten. Ein geflügeltes Wort der Menschen besagt, dass er der Durchschnitt der fünf Menschen ist, mit denen er sich am meisten umgibt. Falls dem so ist, lassen Sie Ihren Menschen seinen Freundeskreis gewissenhaft überprüfen.
    \item \textbf{Gegenseitigkeiten ziehen sich an.} Menschen stehen ungern in der Schuld eines anderen Menschen. Gab ein Mensch Ihrem Zweibeiner einmal einen aus, beim nächsten Mal wird Ihr Mensch ihm das zurückgeben wollen. Vorsicht: Dieser Trick wird von Organisationen verwendet, die von Ihrem Menschen etwas wollen (wie sein Geld oder seine Zeit). Sie geben Ihrem Menschen ein Geschenk oder Arbeit und eigentlich erwarten sie eine Gegenleistung, weil sie sich diesem Antifeature bewusst sind.
    \item \textbf{Der Ton macht die Musik.} Das Umfeld, in welchem Ihrem Menschen eine Information geliefert wird, ist wesentlich für die Art und Weise, wie er sie wahrnimmt. Wird Ihr Weibchen dumm von der Seite mit einem mieserablen Anmachspruch angebaggert, wird der Bagger eine Abfuhr erfahren. Derselbe Spruch, auf eine humoristische Weise eingesetzt, hat einen ganz anderen Effekt -- wenn Sie verstehen, was wir meinen.
    \item \textbf{Falscher Respekt.} Steht Ihrem Menschen ein anderer Mensch gegenüber, von dem Ihr Zweibeiner glaubt, er sei wichtig und einflussreich, wird er ihm quasi alles abkaufen, was die scheinbare Authoritätsperson von sich gibt. Auf der Authorität bildet sich eine Macht über andere Menschen heraus, von der Authoritätspersonen wissen, wie stark sie ist. Seien Sie sich bewusst, dass falscher Respekt wenig zielführend ist. Respekt erarbeitet man sich und bekommt ihn nicht geschenkt.
    \item \textbf{Erzähle mir eine Geschichte.} Menschen lieben Geschichten. Sie lieben sie so sehr, dass sie sich diese nicht nur besser merken können als beliebige Daten. Nein, sie lieben sie so sehr, dass sie Geschichten auch immer mehr trauen. Seien Sie deshalb mit Ihrem Zweibeiner vorsicht, wenn ihm eine Geschichte aufgetischt wird von einem Verkäufer, der nur an das Geld Ihres Menschen will.
    \item \textbf{Hal(l)o.} \guillemetright Guten Tag, schöner Mann, sind Sie auch intelligent und erfolgreich. Denn davon gehe ich aus, weil Sie adrett in Ihrem Anzug aussehen *zwinker*\guillemetleft So oder so ähnlich laufen typische Alltagsgespräche und Annahmen bei Menschen ab. Eine Charaktereigenschaft ist derart präsent, dass sie die anderen überschattet. Gut aussehende Menschen werden in einem Zug intelligenter oder dicke Menschen undisziplinierter, wobei die eine Eigenschaft in keinster Weise mit der anderen zusammenhängt. 
\end{itemize}

\subsection*{Besitz, Eigentum und alles andere}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Verliere nicht.} Menschen hassen es mehr, etwas zu verlieren, als sie einen Lustgewinn durch einen Gewinn verspüren. Mag ganz nett sein, wenn sich der Wert der Doppelhaushälfte Ihres Menschen auf dem Papier verdoppelt, aber wenn plötzlich der Wert sinkt, findet das Ihr Mensch gar nicht mehr lustig und ist einer Krise nahe. 
    \item \textbf{Überfluss macht unglücklich.} In einer Welt, in der Ihr Mensch zwischen hunderten Partnern, tausenden Gesichtspflegemitteln und Abermillionen Lebensstilen wählen kann, führt die schiere Menge des Überflusses zu einer paradoxen Situation. Egal, wofür sich Ihr Mensch entscheidet, er wird immer unzufrieden sein. Er hätte vielleicht eine bessere Entscheidung treffen können, doch die Auswahl lähmt ihn. Das lässt sich leicht lösen. Bei Bewusstwerden der für einen selbst wichtigen Auswahlkriterien ist der Maßstab ein \textit{gut genug}.
    \item \textbf{Besitz verpflichtet.} Ein Gut, das im Besitz Ihres Menschen ist, wird als wertvoller erachtet, als wenn Ihr Mensch es nicht besäße. Deshalb hängen Menschen an Ihren Besitztümern und wollen sie unter keinen Umständen loswerden. Hier hilft gesunder Minimalismus.
    \item \textbf{Versunken, niemals verloren.} Die Liebe eines Kapitäns zu seinem Schiff kennt keine Grenzen. Mag er mit ihm durch den wildesten Sturm fahren, die aufregendsten Abenteuer bestreiten oder es vor dem Untergang bewahren, wird er es niemals verlassen. Selbst wenn das Ende naht, der Meeresgrund näher kommt, wird er bei ihr bleiben. So verhalten sich Menschen auch, die ihre Energie und ihr Leben in eine Beziehung, ein wichtiges Projekt oder eine Passion stecken. Sie lassen nicht los, auch wenn der Untergang besiegelt ist. Sie lassen sich weiter hineinziehen, ohne sich zu retten. Dabei lassen sich versunkene Schiffe nicht mehr retten, sie sind bereits verloren. Betrachten Sie alle Dinge bei Ihrem menschen kritisch, wenn er nicht bereit ist loszulassen, obwohl keinerlei Aussicht auf Erfolg da ist.
    \item \textbf{Keine Auktionen.} Raten Sie Ihrem Menschen den Besuch von Auktionen dringend ab, außer, er betreibt das als Hobby zur Belustigung und nicht, weil er wirklich etwas ersteigern will. Denn falls Ihr Mensch bietet und das höchste Angebot abgibt, so ist das Risiko groß, dass Ihr Mensch aufgrund fehlender Information zu viel geboten hat. Da es sowohl als Kenner wie auch als Nichtkenner enorm schwierig ist, einen Gegenstand einen Preis zu geben, der den Markt repräsentiert oder der gar geringer ist und damit teuer verkauft werden kann, ist nicht anzunehmen und deshalb unpraktisch.
    \item \textbf{Hedonische Anpassung.} Ihr Mensch hat sich ausgemalt, dass er sich in ein paar Jahren endlich diese besondere Uhr kaufen kann, die besser ist als alle anderen. Er träumt, wie er sie durch die Gassen führt, bei seinen Freunden angibt und sie abends sorgsam in ihr Etui legt. Dann ist der Tag endlich gekommen. Ihr Mensch kauft die Uhr. Anfangs ist er sichtlich begeistert. Er prahlt mit ihr, präsentiert ihre tollen Eigenschaften und zeigt sie, wo es nur geht. Nach wenigen Wochen ist der Effekt verflogen. Lieblos wandert sie in die Schublade und um die Zeit nachzuschauen, blickt Ihr Mensch lieber auf sein Mobilgerät. Das Gefühl der Euphorie verfliegt, weil sich der Mensch so schnell an die neuen Umstände angepasst hat. Deshalb sind Neuanschaffungen meist nutzlos, außer, wenn sie wirklich gebraucht werden.
    \item \textbf{Beginne mit Glück.} Spiele weiter, bis du verlierst. Hat Ihr Mensch bei einer Tätigkeit Glück, die mit einem signifikanten Ausstoß glückserzeugender Neurotransmitter verbunden ist, wird diese Tätigkeit immer weiter verfolgt, bis sich das Glück nicht mehr einschlägt (oder, noch schlimmer, bis sich Pech zeigt.) Das kommt beispielsweise in einer Spielhölle vor, in der Ihr Mensch so lange nach einem anfänglichen Gewinn weiterspielt, bis all sein anfänglicher Gewinn wieder verloren ist.
\end{itemize}

\subsection*{Die Welt und Ihr Mensch}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Keine Kontrolle.} Ihr Mensch nimmt an, dass er über sehr viel mehr die Kontrolle besitzt, als er es tatsächlich tut. Sehen Sie ihn an. Sie sind sein Herrchen, sein Bestimmer und kontrollieren fast sein gesamtes Leben, er aber glaubt, er habe die Kontrolle. Süß, oder?
    \item \textbf{Nur noch eins auf Lager.} Eine knappe Ressource löst bei Menschen den Zwang aus, dieser Ressource habhaft zu werden Kaum mangelt es an Mehl, Klopapier, Wein oder Kondomen, muss auch Ihr Mensch unbedingt seine Vorräte nachfüllen. Wer weiß schließlich, wie lange der Ressourcenmangel noch vorherrscht und ob Ihr Mensch nie wieder an die dringend benötigte Ressource kommt.
    \item \textbf{Schwarze Schwäne.} Wie jedes Haustier erwartet der Mensch Futter, wenn er die Person sieht, die ihn normalerweise füttert. Wir wissen, dass diese eher grobe Erwartungen an die Gleichförmigkeit der Natur irreführend ist. Ihr Mensch, der jeden Tag von Ihnen gefüttert wurde und denkt, dass er Nahrung im Überfluss hat, wird sich mehr als wundern, wenn Sie ihm sein Essen für zwei Wochen für eine erzwungene Fastenkur aus dem Kühlschrank nehmen. Das kam vollkommen unerwartet, denn Menschen glauben, dass die Zukunft der Vergangenheit ähneln wird. Beobachtungen der Vergangenheit spiegeln nicht unbedingt die Entwicklung der Zukunft wider, weshalb Ihr Mensch einem Aktienhändler mit seinen schicken Folien über die Wertentwicklung eines Portfolios getrost in der Papiertonne landen dürfen\footnote{Gerne darf dies auch im Angesicht des Aktienhändlers geschehen, mit entschlossenem Blick.}
    \item \textbf{Schau auf den Friedhof.} Sieht Ihr Mensch einen anderen Menschen, zum Beispiel einen Musiker, der prunkvoll mit Schmuck beladen durch die Gegend stolziert, wünscht er sich auch, er hätte als seine Laufbahn als Jazzgitarristen verfolgt, um damit erfolgreich zu werden. Er malt sich aus, wie er mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit berühmt und erfolgreich geworden wäre, hätte er nur weiter gespielt. Ein Trugschluss, denn er vergisst die hunderten mehr an Musikern, die nie erfolgreich wurden, nie bei einem Label unterzeichnet und nie mehr als drei Platten verkauft haben.
    \item \textbf{Mehr Ego, bitte!} Menschen sind liebend gerne von sich und ihren Fähigkeiten überzeugt. Gegenbeweise werden geflissentlich ignoriert, denn das eigene Selbstbewusstsein hat und ausufernde Ego aufgebaut, das sich und die eigenen Fertigkeiten vollkommen überschätzt. Diese Überschätzung kann gefährlich werden, sobald Ihr Mensch plötzlich in halsbrecherische Hobbys verwickelt ist.
    \item \textbf{Kontrastmittel.} Stellen Sie sich folgende Situation vor: Ihr Mensch will wieder etwas für seine Faulheit tun und sich einen schnittigen Wagen zulegen. Er steht beim Autohändler, der ihm einen alten Rostkübel für drei Geld und einen rasanten Rennwagen für vier Geld anbietet. Für welchen Wagen wird sich Ihr Mensch entscheiden? Natürlich für den rasanten Rennwagen, denn im Vergleich wirkt er deutlich besser. Denn solche Fahrzeuge kosten sonst nur zwei Geld, aber der Verkäufer war geschickt und hat ihm einen falschen Vergleich angeboten, auf den Ihr Mensch prompt hereingefallen ist. Achten Sie auf diese unterbewussten Vergleiche, die Ihrem Menschen etwas verkaufen wollen.
    \item \textbf{Damals...} Im Nachhinein findet Ihr Mensch für jedes Geschehnis eine logische Erklärung. Natürlich ist es absolut klar, warum sich Kriege bilden, bestimmte Menschen mächtig und erfolgreich sind oder gerade Ihr Mensch der Auserwählte war für dieses besondere Leben. Das sind kleine Märchen, die sich Ihr Mensch erzählt, um nicht ständig vor unerklärbaren Widersprüchen zu stehen. Eine etwas sonderbare und eigenartige Macke, aber absolut liebenswert.   
    \item \textbf{In Aktion.} Menschen wollen Dinge machen. Sie wollen die Welt verändern, mit ihrer Politik den Menschen etwas Gutes tun oder bei Krisen schnell reagieren, um dem Volk zu zeigen, dass sie tätig sind. Auch wenn es besser gewesen wäre, abzuwarten, weil er die Situation nicht kennt oder nicht alle notwendigen Informationen hat, werden Aktionen lieber gesehen als eine Nichtätigkeit, obwohl sie besser gewesen wäre. Deshalb geben Sie Ihrem Menschen den Rat, Ruhe zu bewahren und lieber eine Minute zu warten, als sofort in Aktion zu treten.
    \item \textbf{Außer Aktion.} Auch das Gegenteil des oben genannten Effekts gibt es. Ein Arzt, der Ihren Menschen behandelt, stellt fest, dass er eine mit hoher Sicherheit an der festgestellten Krankheit sterben wird. Er vermeidet es, Ihrem Menschen ein Medikament zu verschreiben, das manchmal tödlich ist, weil sein Nichthandeln ihn gefühlt weniger in die Bredouille reitet, als wenn er ihm ein Medikament verschreibt, das ihn töten könnte, obwohl der Tod durch die Krankheit sehr viel wahrscheinlicher ist. Nichthandeln ist weniger stark sanktioniert als falsches Handeln.
    
\end{itemize}

\subsection*{Glaube, Liebe, Hoffnung}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Bestätige.} Jeder Mensch hat gewisse Glaubenssätze und Vorstellung in seinem Kopf, die sich bei einer genaueren und objektiven Betrachtung als vollkommen haltlos erweisen. Hat Ihr Mensch etwa noch nie eine Diät gemacht und dennoch zugenommen, sich gleichzeitig aber eingeredet, dass sie funktioniert\footnote{Diäten funktionieren nie.}? Die Anstrengung, die mit der Widerlegung des eigenen Denkens verbunden sind, sind hoch. Um diese Hürde zu überwinden, bedarf es einiger geistiger Anstrengung, die nicht jeder bereit ist zu überwinden. Ansonsten sucht er sich immer wieder die Fakten heraus, die sein Weltbild bestätigen, statt es infrage zu stellen.
    \item \textbf{Ein Wunder,...} dass Menschen an Wunder glauben. Hatte Ihr Mensch eine zufällige Begegnung mit einem Menschen, den er kannte und an der gerade dachte? Oder hat Ihr Mensch bereits seltsame Ereignisse von fliegenden Untertassen bei Nacht beobachtet, nachdem er gerade ein Buch darüber gelesen hatte? Solche Zufälle sind meist keine, sondern plausibel erklärbar. Sich mit einem gewissen Thema auseinanderzusetzen oder was Bestimmtes zu denken, verändert die Filter und stellt Ihren Menschen auf eine ganz bestimmte Denkweise ein, die andere Erklärungen ausblendet, die wahrscheinlicher sind. Das Ufo war nur ein Blitz, von Wolken und Bäumen halb verdeckt und es ist auch nicht so wahrscheinlich, an irgendjemanden zu denken und diese Person in einem Umfeld wiederzutreffen, wo man diese Person sowieso antreffen würde. 
    \item \textbf{Je schneller, desto besser.} Welcher Halbwahrheit wird am leichtesten Glauben geschenkt? Die, auf die Ihr Mensch am schnellsten kommt. Je besser Ihr Mensch an eine Idee, eine Vorstellung oder etwas anderes denken kann, desto mehr vertraut er dessen Wahrheitsgehalt. Das beste Mittel dagegen ist eine Umgebung, die Ihrem Menschen konstant neuen Reizen aussetzt, um sich das Verhalten aus der Welt zu schaffen.
    \item \textbf{Falsche Kausalität.} Menschen finden für alles Muster, wenn sie nur danach suchen. Natürlich funktionieren Horoskope, Astrologie, Kartenlegen oder Vorhersage, welche Aktie demnächst gen Himmel fliegt. Wenn man die Muster nur lange genug sucht, wird Ihr Mensch auch Muster in seinem Leben finden, wo keine sind und es ausreichend andere Gründe gibt, warum ein Ereignis eingetreten ist. Deshalb sollten Menschen auch immer hinterfragen, wie ein Ereignis eintreten oder welche Auswirkungen eine Entscheidung hatte.
    \item \textbf{So war es aber nicht.} Ist Ihrem Menschen ein selbstveschuldetes Unglück geschehen? Hat er etwa wieder einmal drei Platten Süßkram gespachtelt und Diabetes bekommen? Neeeein, das liegt sicher nicht an seinem Essverhalten, sondern der schlechten Genetik, dem Wetter, der Mondkonstellation oder dem bösen Sport, den er immer treibt\footnote{Vom Bett ins Sofa an den Schreibtisch und zurück zählt allerdings nicht als Sport...} und nicht an seinem miserablen Essverhalten. Der Mensch bastelt sich eine Geschichte, die ihn besser fühlen lässt, statt sich auf die Wahrheitsfindung zu konzentrieren.
\end{itemize}

\subsection*{Ein paar zum Schluss}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Tief verankert.} Denken Sie an eine Zahl zwischen null und zehn. Fertig? Gut! Nun stellen Sie sich die Frage, wie viele außereheliche Vereinigungen Ihr Partner je hatte? Auch hier fertig? Spüren Sie leichte innere Unruhe? Und ist die Zahl zufälligerweise in der Nähe des Zahlenbereichs zwischen null und zehn? Taaaada, Sie haben, wie Menschen das auch gerne machen, mit der ersten Frage einen Anker in Ihren Kopf gesetzt, der für die nächste Frage das Fundament legt. 
    \item \textbf{Falsch gewettet.} Kennt Ihr Mensch auch jemanden, der charismatisch ist und erfolgreich mit seinem Geschäft? Das muss genau an dieser Charaktereigenschaft liegen und nicht an den äußeren Umständen wie das Geld von seinem Papi, dem Netzwerk seiner Unterstützer ( die von seinem Papi) oder der zufälligerweise perfekten Marktlage. Ihr Mensch hat hier einen Fehler gemacht, indem er den Erfolg einer Charaktereigenschaft statt den Umständen zurechnete. Deshalb sollte Ihr Mensch sein Denken immer kritisch hinterfragen und sich wie ein Detektiv auf die Suche nach der Ursache machen.
    \item \textbf{Selbstdienlich.} Der Mensch neigt dazu, Erfolge seinen eigenen Fähigkeiten und Anstrengungen zuzuschreiben, Misserfolge jedoch externen Faktoren. Damit schützt er sein Selbstwertgefühl, da es unangenehm ist, zu versagen.
    \item \textbf{So war das aber nicht gedacht.} Bestimmte Wünsche, Bedürfnisse, Wahrnehmungen, Vorstellungen oder Ereignisse sind tief in das Gehirn Ihres Menschen verwurzelt. Ihr Mensch lebt mit diesen Ideen im Einklang und ist überaus verwirrt, falls sich diese als falsch herausstellen, weil er mit der Realität konfrontiert wurde. Das Gefühl der Verwirrung sorgt für einen Umschwung der Ideen, die direkt abgewertet werden. Ihr Mensch wollte sie eh nie, behauptet er. Dieser Zustand kognitiver Dissonanz und die Reaktion der Ablehnung sind ein Fall innerer Problemlösung, um Widersprüche zu vermeiden, da das menschliche Gehirn mit ihnen nicht zurechtzukommen scheint.
\end{itemize}

Mittlerweile haben sie eine gewisse Vorstellung, dass Ihr Mensch nicht in all seinen Lebenslagen und mit seinen liebenswürdigen Eigenschaften perfekt ist. Er glaubt an Dinge, die nicht eintreten oder irrational wirkendes Verhalten triggern. Er glaubt, Muster zu sehen, die nicht existieren oder kann von Natur aus nicht mit starker Abstraktion umgehen. Ihr Mensch mag nicht perfekt im Sinne des Wortes sein, doch all seine kleinen Macken machen ihn zu dem liebenswürdigen Haustier, das Sie heute haben. Nutzen Sie diese Liste als Chance und nicht als Aufhänger, um ihm vorzuwerfen, wie schlecht er ist. Über all seine Schwächen oder Verfehlungen Bescheid zu wissen bedeutet, dass Sie mit ihnen umzugehen wissen, sobald sie eintreten. Das bringt Ihrem Menschen ein glücklicheres Leben mit weniger Problemen und schließlich zu einem zufriedenen Halter. 